(出賣工人致富) 工聯會避稅392萬 財務報告首曝光 坐擁2.5億資產

【本報訊】全港最大規模工會、以代表基層工人自居的工聯會，成立70年來一直未有公開任何財務資料，港人只知這個左派工會不愁使費，卻對其財政狀況毫無頭緒。本報近日取得工聯會最新財務報告，終揭開其財政「全相」。這個擁有42萬會員的工會，過去3年收入達3.8億，包括2.42億「捐款」，可謂財雄勢大。

記者發現，工聯會將2,470萬元轉撥至關聯的工聯物業管理有限公司，「作抵銷本屆結存盈餘，因此本屆三年期無需向稅務局繳納利得稅」。3名會計師閱畢報表後，均認為此乃工聯會的避稅招數。經會計師推算，避稅款項估計最多392萬元。

記者：馬嶽明 余秉峰

工聯會今年4月召開第37屆會員代表大會，出席會員據議程要先肅立唱國歌，再審理工作報告，推選理事，還要到指定房間進行一小時分組討論。其中一個議程是通過上一屆財務報告，此報告只有最核心成員才能參閱，且必須於會議後立即交回。

僱員薪津媲美上市公司

本報取得這份第36屆財務報告，報告披露由2015年1月1日至2017年12月31日的3年間，工聯會的會務經常費收支及資產負債情況。值得注意的是，工聯會過去3年收入約3.8億元，較上屆增加15%。最大收入來源是捐款收入，逾2.42億元，佔總收入63.74%，但文件未有列出「水喉」來源。工聯會的最大開支是僱員薪津，3年支出約2.28億元，即每年約7,600萬，媲美部份上市公司。文件顯示工聯會上屆盈餘約2,380萬元。

工聯會的總資產約2.5億元，總負債相對而言十分低，僅598萬元，但其資產構成項目耐人尋味，98%由「工聯物業管理公司往來」這個項目組成，涉資約2.46億元。一名不願具名的會計師表示，從會計角度，歸於資產項目下的往來賬目，一般被視為借予第三方的款項或應收賬。工聯會現金只有1.3萬元，銀行存款也僅約199萬。

這家工聯物業管理公司的「重要性」，在文件中某一頁字句中露了端倪。該段指出：「工聯會期內向『工聯物業管理有限公司』的往來帳項轉撥2,470萬元，以此抵銷本屆結存盈餘，故此期內無需向稅務局繳納利得稅款。」

本報分別向3名會計師了解，都確認工聯會有避稅之嫌。其中一名不願透露姓名的專業會計師估計，工聯會最有可能是把「工聯物管」的往來賬項列為「特定壞賬撥備」，並利用《稅務條例》第16條（1）（d）寬減應課稅利潤，「稅局對於壞賬一向冇明顯界線講得清，只要說服到評稅主任，有關賬目收唔返就得，但如果情況持續，稅局有責任要查」。工聯會上屆盈利2,380萬元，往來賬項轉撥2,470萬元，列為壞賬正好抵銷盈利。

吳秋北：有必要性需要

工聯會是註冊工會組織，會長是吳秋北。由於工聯會並非在《稅務條例》第88條中獲豁免繳稅的慈善機構，故賺錢的話一樣要交利得稅。有會計師估計，若工聯會是法人團體的社團，以利得稅16.5%計算，工聯會避稅金額約392萬元。這個金額對工聯會來說其實只是九牛一毛。

本報致電吳秋北查詢，最初他坦言自己只是負責在報告上簽名，根本不清楚財務報告仔細內容。後來經了解後，他向本報指將盈餘撥入另一間公司，做法是因為「有必須去做物業管理嘅嘢」，但具體情況未能回應，「呢個係經過我哋各方面審批嘅財務嚟嘅，應該冇問題。」被問到是否運用財技以避稅，吳秋北表示：「呢個係你嘅評論。」至於如何回應此評論、加上工聯會有立法會議員，工會本應以身作則繳稅，吳指出「你先唔好用呢個判斷（指工聯會以財技避稅），好唔好？你咁樣我答唔到你問題」。記者一再追問為何把這筆盈餘撥入另一間公司？吳秋北指此財務安排有其「必要性需要」：「係合情、合法、合理嘅做法，你千祈唔好用預先預設咗嘅判斷嚟講呢件嘢，好嗎？」

調查及實地審核 taxfai@ird.gov.hk

警告你班連登仔咪撚手多多

仆佢個街

唔怪得陳婉嫻出賣工人權益
賣到可以住半山

根本靠捐款大水喉 法人團體收捐款又要利得稅？

利申：工聯會好多優惠 打算食窮佢

算吧啦，今時今日你仲覺得政府會郁自己人咩

出賣工人可以咁有so, 唔怪得咁多走狗港奸啦

其實大家誤會咗一樣嘢
以何君堯為例
係ICAC畀晒證據
但檢控權係律政司嗰度
好多時因為DOJ話唔告
搞到佢地做前線嘅都好撚灰

或者好似江樂士、胡紅玉咁講
律政司應該交出刑事檢控權
以挽回社會對香港司法公平嘅信心

IRD 唔同
調查個案唔洗上報律政司
但係IRD有冇 guts 去開我就唔知
舉報唔代表會開 case
但唔舉報就一定唔會開 case

基本上ICAC 依家形同虛設

告唔告 係都係政府最大粒話事

而最大粒果個又聽阿公講野

球證，旁證，足總都係我既人。jpg

聽話咪梁生 唔聽話咪曾生

唔係點叫工賊會

唔怪得同資產階級咁fd

香港 好在有蘋果

避稅有咩問題 個個人都係咁做 逃稅就話姐

我國愛港

保皇嫁wor

唔使查啦